截至前年底香港共簽發了逾1000萬本特區護照

點解可以咁多

【明報專訊】根據英國政府最新數字，續領英國國民（海外）護照（簡稱BN(O)）經過2016年的高峰後，去年下跌至約2萬本，減幅近五成。有時事評論員認為港人不滿上屆政府執政，故續領數字上升，新政府去年中上場，港人仍觀望特首林鄭月娥捍衛港人政治權利的表現。

英政府：持有人可享領事服務

英國駐港總領事館發言人回應有關數字表示，BN(O)是英國政府對港人的承諾，對40萬合資格持有護照的人而言，這是終身承諾；即使護照已失效，曾申請的人可於未來任何時間續領。發言人補充，BN(O)持有人屬英國國民（British Nationals），與其他英國國民一樣，除了身處中國大陸、香港或澳門外，他們可於其他地方得到英國駐外使領館的幫助，包括遺失護照、涉及意外等情况。

BNO持有人 七成於過去5年續領

英國內政部轄下的護照署回覆本報查詢時表示，去年共簽發19,741本BN(O)，較前年的37,501本減少約47%，續領數目為近4年新低。自2013年起，英方簽發了逾12萬本BN(O)，截至去年底，共有逾15.8萬本有效的BN(O)。

進一步分析數字，2012年起，BN(O)續領數字連年上升，至前年達高峰，去年於高位回落。現時持有有效BN(O)的市民中，七成於過去5年續領。

另一邊廂，根據本港入境處數字，截至前年底共簽發了逾1000萬本特區護照，按年計算，去年簽發了約73.7萬本特區護照，對比前年的70.3萬本，簽發數字微升4.8%，趨勢平穩。

劉銳紹：港人觀望林鄭表現

時事評論員劉銳紹估計，每本BN(O)有效期為10年，估計過去幾年為換證周期，加上2013至16年正值前特首梁振英執政期，政治環境惡化，只順從中央，未有「為港人頂着政治變化」，驅使更多港人續領BN(O)，買個「政治保險」；但去年中央不讓梁連任，改為支持現屆特首林鄭月娥，港人對此持觀望態度，故數字下跌，暫未能反映港人是否滿意其表現。

立法會議員林卓廷認為，早年續領人數上升相信是與港人對政局持續憂慮有關，近年本港政治局勢仍不理想，未有改善，但他認為要同時考慮大學對經濟、政治、本港廉潔程度等民調，難單憑續領數字衡量港人對政府的信心。

應該係計埋過咗期嗰啲？

過咗期，爛證唔見證補領，仲有新簽發嘅護照加埋

香港有成千萬人住

弱智仔呀

一年簽成70萬本都好驚嚇

去過換證中心都知，基本上響度換特區嘅九成係支那人

今日去續護照，去到沙田政府合署，人頭湧湧，八成都講蝗語。我網上預約左，只係等一陣，不過無位坐，企晌登記處附近。短短十幾分鐘，已見五六隻蝗為左唔想排隊不斷嘈登記處嗰位阿姐，個阿姐eq真係高，班蝗用蝗語，阿姐照講廣東話，不慍不火。班蝗唔識網上預約，walk in見條龍排到出門口，想打尖就諗住靠咁樣嘈以為得逞，真係非常乞人憎

如果全部新證先驚